【轉貼】家人和騙子的分別

家人和騙子的最大分別，是家人會相信騙子，但決不相信你。

前天有朋友叫我看她姑媽的命盤，我見流年命宮破軍在戌，與擎羊地劫同宮，似乎有掉坑中伏的可能。細問之下，原來姑丈有小三，鬧離婚，姑媽徬徨無助，找算命師傅，師傅竟指她丈夫撞邪，要做法事，當然所費不貲。友人的爸爸、表兄都苦苦規勸，但姑媽一意孤行，結果花掉大半身家。友人不勝唏噓：「難道神棍比家人更可信？」我堅定地答：「是！」

有一種歧視，叫家人歧視。我們對某人意見的信任度，往往跟親密度成反比。以上還不算家人歧視的最佳例子，因為家人的看法（姑丈變了心）畢竟跟師傅的看法（姑丈鬼上身）不同，姑媽只是選擇相信她喜歡相信的解釋，情有可原。最攞命的，是你的意見跟外人明明一樣，但家人聽了你的話，木無反應，外人一說，則唯唯諾諾，這才是名副其實的家人歧視。

有次家母約吃飯，提議一間餐廳，我耍手擰頭：「這間早被我黑名單了。」她不信，我無奈奉陪。最後果然中伏，我忍不住問：「是什麼驅使你來呢？」她聳聳肩說，因為看了報紙專欄推介。真是戳中我了。我說，以後約你吃飯，我先在專欄推介我的心水餐廳好不好。（當然是說笑，我無比自私，真正喜歡的餐廳才不會公開講。）

兩年前，友人的外婆聽從街坊阿婆的推薦，參加健康產品促銷店的洗腦會，買了一箱據聞「能醫百病」的酵素，朋友全家即向外婆曉以大義，告訴她那是騙局：「如果酵素真的能醫百病，還需要醫生嗎？」但外婆置若罔聞。未幾，街坊阿婆又斥資五萬，買了一個不知叫「離子健康枕」抑或「養生量子枕」的東西，朋友擔心外婆步她後塵，惶惶終日。幸好那婆婆試睡一輪，發現毫無效果，終於覺醒。街坊於是告訴外婆，那是騙局，外婆立即信了。

家人是什麼？就是覺得任何專欄作家也比你更可信的人；假如你的家人不幸是寫專欄的，那麼這專欄便變得毫無說服力。家人，也是那個覺得隨街一個阿婆也比你更見多識廣的人；假如你的家人恰巧是那個阿婆，你只會覺得她很傻。

被家人歧視，是親密感的指標，千萬不要因此心靈受創，搥胸頓足，何況世上不止你被歧視，連耶穌、孔子也慘遭歧視。你看耶穌金句是多麼苦情：「先知除了在本鄉、本族和自己的家之外，沒有不被尊敬的。」至於孔子，據《顏氏家訓》所說，「世人多蔽，貴耳賤目，重遙輕近……所以魯人謂孔子為東家丘」，即是說：人情貴遠賤近，住在孔丘西邊的街坊，不知道孔子是聖人，都輕蔑地稱之為「東家丘」。

《伊索寓言》也有個故事：狐狸第一次看見獅子，嚇得要死；第二次見依然害怕，但已不像上次那麼厲害；第三次時，狐狸已有勇氣跟獅子攀談。故事教訓是「親近能緩和你對事物的恐懼」（he sunetheia kai ta phobera ton pragmaton katapraunei）。 這寓言再寫下去，第四次見面時，狐狸可能會跟獅子勾肩搭背，甚至捋獅鬚，其教訓大概可借用古羅馬金句王Publilius Syrus的一句格言：「過近則藐。」（Parit contemptum nimia familiaritas）

以下是我聽過的兩大最悲哀的笑話。女朋友感冒，男友叫她多喝水，她大罵：「你只懂叫我飲水，這是愛嗎？」她看醫生，醫生叮囑她多喝水，她點點頭說「知道」。第二個笑話是：老婆感冒，丈夫叫她多喝水，她大罵：「你只懂叫我飲水，這是愛嗎？」她碰見鄰家師奶，師奶叮囑她多喝水，她點點頭說「知道」。她丈夫的職業是醫生。

不加批判地信一個人，不管是家人抑或陌生人，也是一種神化。要神化陌生人很容易，要神化朝夕相見的家人，是不可能的任務。對於可知的事物，我們要求了解；只有對於不可知的，我們才強調相信。因此上帝永遠是不可知的，這樣我們才能對祂保持「信望愛」的態度。

張愛玲說「因為懂得，所以慈悲」，我則認為「因為懂得，所以自卑」──在懂得你一切黑歷史的家人面前，你很難自高自大，極其量只是一個有「黏土腳」（feet of clay）的偶像。

-.-？

屌你咩 貼文又唔擺LINK

我在Whatsapp收到的 forward messages
Thank you for post the link